\subsection{Analyse du tempo}\label{analysetempo}
Comme mentionné au \ref{discut}, nous avons constaté que si certaines méthodologies liées à la description des fines variations de tempo et de timing diffèrent dans la représentation qu'elles font des résultats, elles passent toutes néanmoins par un relevé précis des timings dans les pièces étudiées. Pour cela nous nous appuyons sur une technique de relevé non pas basé sur une procédure automatique, mais plutôt sur un marquage à vue mettant en correspondance chaque note dans le temps physique avec sa position dans le temps de la partition. Ce type de marquage, qualifié de \textit{Warping} par \citet{Honing2001}, est rendu possible par l'interface de \textit{clip} de Ableton Live\copyR dont nous présentons un exemple à la Figure \ref{analysetempo}. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{live.png}
\caption{Ableton live marquage Warp sous Ableton Live\copyR.}
\label{live}
\end{center}
\end{figure}
L'utilisateur peut dans cette interface créer des marqueurs auxquels il attribuera  un temps et une mesure précis (il doit se référer à la partition pour trouver cette information). Une fois le marqueur placé, les fichiers d'Ableton Live\copyR contiennent l'information suivante : le temps $t$ en millisecondes correspond au beat X de la mesure Y. Dès lors, il est possible de retrouver et de décoder l'information brute contenue dans les fichiers d'Ableton Live pour l'afficher à notre convenance.
C'est ce que nous proposons avec une interface Matlab\copyR programmée pour afficher ces informations comme des variations de tempo. Dans cette interface, un utilisateur peut entrer le nombre souhaité d'interprétations en vue de les comparer (voir Figure \ref{matlabtempi}). Nous pensons qu'une telle application permet à l'utilisateur de remarquer visuellement certaines subtilités que nous percevons parfois de façon trop peu consciente pour pouvoir comparer avec d'autres interprétations. 
Cette application est encore en cours de développement, mais propose déjà :
\begin{itemize}
\item Une visualisation des relevés de tempo à chaque beat.
\item Une visualisation de tempo moyen (entre des temps que l'utilisateur détermine).
\item Un affichage comparé de plusieurs interprétations/moyennes
\item Une sélection de l'affichage en Beats par minutes ou en Inter Onset Intervalls.
\item La possibilité d'automatiser certaines tâches d'impression.
\item Un zoom sur des régions que l'utilisateur peut choisir.
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.60]{matlabtempi.png}
\caption{Interface Matlab d'affichage des tempi. Comparaisons des mesures 1 à 8.7 de la \textit{Nocturne opus 9 no. 2} de Chopin jouée par Raoul
Koczalski et par Arthur Rubinstein}
\label{matlabtempi}
\end{center}
\end{figure} 